<resources>
    <string name="app_name">BactoPedia</string>



    <!-- Бактерии (мини_описание | большое_описание) -->
    <string name="x_bacter_name">название</string>
    <string name="x_bacter_desc">мини_описание</string>
    <string name="x_bacter_info">большое_описание</string>

    <string name="azot_bacter_name">Азотобактер</string>
    <string name="azot_bacter_desc">Род бактерий, живущих в почве и способных в результате процесса азотфиксации переводить… </string>
    <string name="azot_bacter_info">Морфология
Клетки бактерий рода Azotobacter относительно крупные (1—2 мкм в диаметре), обычно овальные, но обладают плеоморфизмом, то есть могут иметь разную форму — от палочковидной до сферической. На микроскопических препаратах клетки могут располагаться одиночно, парами, неправильными скоплениями или, изредка, цепочками различной длины. Формируют особые покоящиеся формы — цисты, не образуют спор.

В свежих культурах клетки подвижны за счёт многочисленных жгутиков[6]. В более поздних культурах клетки теряют подвижность, приобретают почти кокковидную форму и продуцируют толстый слой слизи, формирующий капсулу клетки. На форму клетки также оказывает влияние химический состав питательной среды — пептон, например, вызывает плеоморфизм и, в том числе, индуцирует образование так называемых «грибоподобных» клеток. Индуцирующее влияние на плеоморфизм в культурах представителей рода Азотобактер в составе пептона оказывает аминокислота глицин[7].

При микроскопии в клетках наблюдаются включения, часть из которых окрашивается, а часть остаётся бесцветными. В начале XX века считалось, что прокрашиваемые включения являются «репродуктивными гранулами», или гонидиями, и принимают участие в размножении клетки, являясь своеобразными «зародышевыми» клетками[8], однако затем было доказано, что гранулы не принимают участия в размножении клеток и не являются «малыми, коккоподобными репродуктивными клетками» бактерий — гонидиями[9]. Прокрашиваемые гранулы состоят из волютина, неокрашивающиеся же гранулы являются каплями жира. Гранулы являются резервным источником питания.[10]

Цисты

Циста представителей рода Azotobacter: видно центральное тело с вакуолями и многослойная оболочка
Цисты представителей рода Azotobacter более устойчивы к действию неблагоприятных факторов внешней среды, чем вегетативные клетки — так, цисты в два раза более устойчивы к действию ультрафиолетового излучения чем вегетативные клетки, устойчивы к высушиванию, гамма-излучению, солнечной иррадиации, действию ультразвука, однако не являются устойчивыми к действию высоких температур.[11]

Формирование цист индуцируется изменением концентрации питательных веществ в питательной среде и добавлением некоторых органических веществ (например, этанола, н-бутанола и β-гидроксибутирата). Цисты редко образуются в жидких питательных средах[12]. Инцистирование может быть индуцированно химическими факторами и сопровождается метаболическими сдвигами, изменениями в катаболизме и дыхании, изменениями в биосинтезе макромолекул[13]. Определённое значение в индукции инцистирования имеет альдегиддегидрогеназа[14], а также регулятор ответа AlgR[15].

Циста азотобактера — сферическое тело, состоящее из так называемого центрального тела (уменьшенной копии вегетативной клетки с большим количеством вакуолей) и двуслойной оболочки, внутренняя часть которой называется интима и имеет волокнистое строение[16], а внешняя называется экзина и представлена ровной, отражающей структурой, имеющей гексагональное кристаллическое строение[17]. Экзина частично гидролизуется трипсином и устойчива к действию лизоцима, в отличие от центрального тела[18]. Центральное тело может быть изолировано в жизнеспособном состоянии некоторыми хелатирующими агентами[19]. Главными компонентами внешней оболочки цисты являются алкилрезорцинолы, состоящие из длинных алифатических цепей и ароматических колец. Алкилрезорцинолы встречаются также у других бактерий, животных и растений[20].

Прорастание цист
Циста представителей рода Azotobacter является покоящейся формой вегетативной клетки, необходимой для переживания неблагоприятных факторов внешней среды, и не служит для размножения. После возобновления оптимальных условий, таких, как оптимальное значение pH, температуры и поступления доступного источника углерода, цисты прорастают, образовавшаяся вегетативная клетка вновь размножается путём простого деления клетки. При прорастании цист экзина цисты повреждается, и высвобождается большая вегетативная клетка.

Микроскопически первым проявлением прорастания спор является постепенное понижение преломления света цистами при фазово-контрастной микроскопии. Прорастание цист — медленный процесс и длится около 4—6 часов, на протяжении которых центральное тело увеличивается и происходит захват гранул волютина, прежде находившихся в интиме. Затем экзина лопается и вегетативная клетка высвобождается из экзины, имеющей характерную подковообразную форму[21]. При прорастании цисты отмечаются метаболические изменения. Сразу после прибавления источника углерода к среде цисты начинают поглощать кислород и выделять двуокись углерода, скорость дыхания повышается до максимальных значений через 4 часа после прибавления глюкозы. Синтез белков и РНК также начинается после прибавления источника углерода к среде, однако интенсификация синтеза макромолекул отмечается лишь через 5 часов после прибавления источника углерода. Синтез ДНК и фиксация азота инициируются через 5 часов после прибавления глюкозы к безазотистой питательной среде[22].

Во время прорастания цист отмечаются изменения в интиме, видимые на электронно-микроскопических препаратах. Интима состоит из углеводов, липидов и белков и занимает почти такой же объём в клетке, что и центральное тело. Во время прорастания цист интима гидролизируется и используется клеткой для синтеза компонентов клетки[23].</string>

    <string name="borrelia_bacter_name">Боррелии</string>
    <string name="borrelia_bacter_desc">Род бактерий семейства Spirochaetaceae порядка спирохет. Представители рода являются возбудителями таких… </string>
    <string name="borrelia_bacter_info">Морфология
Представители рода имеют удлинённую форму: их длина составляет от 11 до 25 мкм, ширина — от 0,18 до 0,25 мкм. Их размеры могут изменяться в организме разных хозяев, а также при культивировании. Боррелии похожи на скрученные пружинки; покрыты ресничками[3]. Грамотрицательные. Окрашиваются анилиновыми красителями, по Романовскому-Гимзе красятся в сине-фиолетовый цвет. При неблагоприятных условиях существуют «формы несбалансированного роста» - клетки «с выростами», удлиненные цилиндрические клетки, нитевидные структуры, петлеобразные формы, сферопласты, шаровидные и гранулярные формы и цисты, которые сохраняют способность к размножению, а при благоприятных условиях возвращаются в обычные спиральные формы, вызывая при этом патологический эффект. \n

Боррелии испытывают недостаток ферментов, необходимых для цикла трикарбоновых кислот и фосфорилирования. Они не обладают способностью синтезировать аминокислоты, жирные кислоты и нуклеотиды. Для построения клеточной стенки им необходим N-ацетилглюкозоамин.\n

Для выращивания боррелий обычно используют жидкие среды, обогащенные аминокислотами, питательными веществами и витаминами. Эти бактерии относятся к числу микроаэрофилов (требуют кислород в пониженных концентрациях по сравнению с содержанием его в воздухе или в тканях организма хозяина), что обязательно учитывается при культивировании. При оптимальной температуре 32-34 градуса время генерации составляет 8 – 24 ч. Нормальный розоватый цвет среды при росте боррелий меняется на желтый.\n

Антигенное строение \n
Белковый (антигенный) спектр боррелий довольно разнообразен и включает более 30 белков. Он отличается не только у боррелий разных геновидов, но может быть не вполне сходен и у изолятов одного геновида. Вместе с тем, независимо от геновидной принадлежности все боррелии группы B. burgdorferi sensu lato имеют 2 главных белковых компонента: P41 или флагеллин и HSP60. Отдельные участки флагеллина специфичны для определенных видов боррелий.\n

Боррелии имеют поверхностные жгутиковые и цитоплазматические антигены. К настоящему времени охарактеризованы 6 вариабельных поверхностных белков (Osp A-F). Многие из белков (P22, P35, P66, P83/100, Bmp, Mlp, RevA и EppA) имеют существенное значение как детерминанты вирулентности.\n
Болезни, вызываемые боррелиями\n
Из 54 известных видов 40 видов боррелий вызывают у человека различные заболевания: боррелиозы, болезнь Лайма, возвратный тиф.\n

Основными переносчиками боррелий являются:\n

иксодовые клещи из рода Ixodes, в том числе Ixodes persulcatus , Ixodes ricinus[4] и Ixodes scapularis[5]), аргасовые клещи (Ornitodorus papillares (поселковый клещ) и Argas persicus (персидский клещ);\n
человеческая и лобковая вошь.\n
Болезнь Лайма\n
Основная статья: Болезнь Лайма\n
В развитии болезни Лайма основным этиологическим фактором служат представители видов Borrelia burgdorferi, Borrelia afzelii, Borrelia garinii и Borrelia valaisiana.\n

Переносится болезнь Лайма преимущественно клещами рода Ixodes. Имеются данные, что на территории России переносчиками боррелий являются от 30 до 40 % клещей рода Ixodes[5]. Боррелии попадают в кожу человека вместе со слюной присосавшегося иксодового клеща. Передвигаются в тканях человека и могут проникать во многие типы клеток, в том числе в клетки, которые уже содержат другие патогены (например, вирус клещевого энцефалита или риккетсии). Боррелии вызывают воспалительные процессы в различных внутренних органах человека (артриты суставов, парезы мышц), при этом внешние проявления наличия боррелий в организме могут сильно различаться у разных больных. Механизм воспаления обычно является вполне типичным для данного органа; в силу этого наличие боррелий в организме человека достоверно может быть определено только путём анализа крови[3].\n

Диагностируются[6][7]:\n

ДНК борреллий в крови, сыворотке крови, ликворе или моче методом ПЦР в реальном времени;\n
антитела (иммуноглобулины) в крови, сыворотке крови, биоптатах кожи, спинномозговой жидкости методом ИФА или ИХЛА.\n
Возвратный тиф\n
Основная статья: Возвратный тиф\n
Боррелии возвратного тифа часто сопровождается бактериемией[8]. Borrelia recurrentis проникает в человеческое тело посредством укуса зараженным насекомым, заражение которого произошло в ходе питания кровью больного человека. Размножение бактериального агента происходит в кишечнике вши.\n

Лабораторный анализ — иммунофлюоресцентное обследование или серодиагностика возбудителя в крови пациента.</string>

    <string name="vibrion_bacter_name">Вибрионы</string>
    <string name="vibrion_bacter_desc">Род бактерий семейства Vibrionaceae, включает более 40 видов. Прямые или изогнутые палочки...</string>
    <string name="vibrion_bacter_info">По Граму представители рода окрашиваются отрицательно, большинство видов оксидаза-положительно. Среди представителей рода наиболее распространены факультативные анаэробы. В медицинской литературе описано, что возникновению и распространению вибрионов на водных объектах способствует содержание азота более 1 мг на 1 л воды, а закисление вод обратимо ведёт к гибели микроорганизмов.

Некоторые представители рода, такие как Vibrio cholerae — галофильны, то есть могут развиваться в жидких питательных средах, содержащих до 25 % NaCl.

На данный момент фиксируют чувствительность данной группы микроорганизмов к так называемым «вибриостатикам» (англ. Vibriostatic agents). К ним относят 2,4-диамино-6,7-диизопропилптеридин и его гомологи.

Наибольший медицинский интерес представляют (помимо V. cholerae):

Патогенные для человека: Vibrio parahaemolyticus, Vibrio vulnificus
Патогенные для рыб: Vibrio splendidus, Vibrio ordali, Vibrio anguillarum, Vibrio tubiashi, Vibrio alginolyticus
У ракообразных: Vibrio harveyi, Vibrio splendidus
У головоногих моллюсков: Vibrio alginolyticus, Vibrio harveyi, Vibrio parahaemolyticus, Vibrio carchariae
V. vulnificus для человека наиболее фатальна. Зачастую развиваются такие осложнения, как септицемия[3] и острые уретриты, острые кардиоваскулиты и целлюлиты. Наиболее часто встречается в странах Африки. Был зафиксирован случай заражения при использовании в бытовых целях воды из водоёма, который гиппопотамы предпочитали для купания.

Vibrio cincinnatiensis выделяется в клинической картине ещё и менингитами и энцефалитами, сопровождаемыми галлюцинаторной симптоматикой.

При исследовании секционного материала, поражённого некоторыми штаммами вибрионов, может наблюдаться свечение тканей в темноте.

У рыб скрытый период болезни может быть до 14 суток, его продолжительность зависит от температуры воды. Очень часто вибриоз протекает остро, бессимптомно, но может протекать и в хронической форме. Во внутренних органах нет какой-либо характерной патологии.

У креветок темнеет спина, краснеют конечности, они становятся вялыми, больные особи отказываются от корма. В сердце очаги некроза. На жабрах коричневые, красные пятна, мышцы непрозрачные, гемолимфа свёртывается. При поражении креветок некоторыми штаммами вибрионов наблюдается свечение тканей креветок в темноте. В некоторых случаях при вибриозах креветок происходит эрозия панциря. Процесс начинается с появления коричневых пятен величиной до 2 мм, потом они чернеют и сливаются, образуя очаги некроза.

У поражённых вибриозом головоногих моллюсков на теле появляются тёмные участки, развивается острый или хронический дерматит. У осьминогов наблюдается поражение глаз и внезапная гибель. У каракатиц — поражение покровов спинной части мантии, с образованием гематом.</string>

    <string name="stapau_bacter_name">Золоти́стый стафилококк</string>
    <string name="stapau_bacter_desc">Вид шаровидных грамположительных бактерий из рода стафилококков. Приблизительно...</string>
    <string name="stapau_bacter_info">Золоти́стый стафилоко́кк (лат. Staphylococcus aureus) — вид шаровидных грамположительных бактерий из рода стафилококков. Приблизительно 25—40 % населения являются постоянными носителями этой бактерии, которая может сохраняться на кожных покровах и слизистых оболочках верхних дыхательных путей[1].

S. aureus может вызывать широкий диапазон заболеваний, начиная с лёгких кожных инфекций: угри, импетиго (может быть вызван также и Streptococcus pyogenes), фурункул, флегмона, карбункул, стафилококковый ожогоподобный кожный синдром[en] и абсцесс — до смертельно опасных заболеваний: пневмония, менингит, остеомиелит, эндокардит, инфекционно-токсический шок и сепсис. Диапазон заболеваний простирается от кожных, мягких тканей, респираторных, костных, суставных и эндоваскулярных до раневых инфекций. Он до сих пор является одной из четырёх наиболее частых причин внутрибольничных инфекций, часто вызывая послеоперационные раневые инфекции. Впервые обнаружен в 1880 году в шотландском городе Абердине Александром Огстоном в гное из хирургических абсцессов[2]. Впервые описан в 1884 году Оттомаром Розенбахом. Розенбах идентифицировал золотистый стафилококк, выделив и отделив его от родственной бактерии Staphylococcus albus.

В 1899 году харьковский врач Павел Лащенков, исследуя причины массового отравления тортом местных гимназисток, открыл опаснейшие для человека свойства золотистого стафилококка — способность быстро размножаться при температурах свыше 37°С, подавляя при этом бесцветный S. albus[3][4].

В начале 1930-х годов врачи начали использовать тест для обнаружения инфекции S. aureus с помощью теста на коагулазу — фермент, продуцируемый бактерией. До 1940-х годов инфекции, вызванные S. aureus, были смертельными для большинства пациентов. Однако врачи обнаружили, что использование пенициллина может вылечить инфекции S. aureus. К концу 1940-х годов устойчивость к пенициллину стала широко распространенной среди этой популяции бактерий, и начали происходить вспышки резистентного штамма.

Описание
Название бактерия получила благодаря своему внешнему виду под микроскопом: в отличие от большинства бактерий, которые бесцветны, Staphylococcus aureus имеет золотистый цвет, обусловленный пигментами из группы каротиноидов.

S. aureus — бактерия-комменсал; она колонизирует кожу и поверхности слизистых (носа, глотки и влагалища). Простое наличие микроорганизма на слизистых носа или на коже иногда вызывает ответ организма (акне, аллергическую реакцию)

Патогенные свойства
Золотистый стафилококк является возбудителем многих инфекций и заболеваний. Возглавляет список бактерий, которыми наиболее часто заражаются в медицинских учреждениях[5], в США регистрируется более ста тысяч случаев инфицирования стафилококком в год[6], многие со смертельным исходом.

Токсины
Стафилококковые токсины – это белки, которые разрушительно действуют на мембраны клеток мишеней, включают альфа-токсин, бета-токсин, дельта-токсин и несколько двухкомпонентных токсинов. Штаммы S. aureus могут содержать также фаги, такие как профаг Φ-PVL, который продуцирует лейкоцидин Пантона-Валентайна (PVL), для увеличения вирулентности. Двухкомпонентный токсин PVL связан с тяжелой некротической пневмонией у детей. Эксфолиативные стафилококковые токсины - это экзотоксины, обладающие протеазной активностью и вызывающие стафилококковый синдром ошпаренной кожи (SSSS), который чаще всего встречается у младенцев и маленьких детей. Это может приводить к эпидемиям в яслях и больницах. Протеазная активность эксфолиативных токсинов вызывает шелушение кожи, наблюдаемое при SSSS. А α-стафилотоксин образует ионные каналы как в мембранах живых клеток[7] - эритроцитах, лейкоцитах, так и в искусственных бислойных липидных мембранах[8].</string>





</resources>